\chapter{Videospiele}

Bei Videospielen handelt es sich um interaktive Medien, welche Spielern eine immersive und unterhaltsame Erfahrung bieten sollen. Sie ermöglichen eine Interaktion zwischen einem Spieler und einer Hardware, mit gelegentlich weiteren Spielern. Diese Interaktion erfolgt mithilfe von Eingabegeräten in einer fiktionalen Spielwelt, welche über die Ausgabegeräte der Hardware visuell, akustisch oder haptisch simuliert wird. Bei den Eingabegeräten kann es sich um eine Maus, Tastatur, Gamepad oder Touch-Display handeln. Der Spieler wird dabei durch seine Handlungen und seinen Konsequenzen innerhalb dieses Kontexts emotional beeinflusst.\autocite{Bergonse}

\section{Perspektiven}

Wie auch in Filmen und Literatur erfasst der Nutzer sein Medium über eine Perspektive. So werden Filme über verschiedene Kameraperspektiven gedreht. Diese Kameraperspektiven sind auch in Videospielen vorhanden. In Videospielen spricht man von den Perspektiven: Third-Person und First-Person.

Bei der Third-Person-Perspektive handelt es sich um eine Perspektive außerhalb der gesteuerten Spielfigur. Die Perspektive kommt in 2D und 3D Umgebung und in allen Genres vor.

Das Gegenstück zu Third-Person-Perspektive ist die First-Person-Perspektive, oder auch Egoperspektive genannt. Dabei handelt es sich um eine Perspektive aus den Augen der Spielfigur.

\section{Genres}

Ein Genre klassifiziert künstlerische Werke nach ihren Eigenschaften, wie Inhalt und Art. Wie auch Filme, Musik und Literatur gehören Videospiele auch zu künstlerischen Werken. Videospiele lassen sich in nach ihrer Spielart und Spielinhalte unterteilen. Klassische Videospiel-Genre wären: Rennspiele, Shooter-, Rollenspiele, Strategie und Horror. Ein Videospiel muss nicht unbedingt ein Genre erfüllen und kann in mehrere Genres eingegliedert werden. So fällt das Videospiel „F.E.A.R First Encounter Assault Recon“ in das Genre: Horror und Shooter.

\subsection{Shooter}
Ein Videospiel des Genre Shooter lässt sich nach Darstellung, Perspektiven und Spielmechanik unterscheiden. Dabei gibt es Shooter, die entweder in 2D- oder 3D-Umgebungen spielen. Hinsichtlich der Perspektive wird zwischen Third-Person-Perspektive und First-Person-Perspektive unterschieden. Shooter aus der Third-Person-Perspektive werden als Third-Person-Shooter (TPS) und Shooter der First-Person-Perspektive als First-Person-Shooter (FPS) bezeichnet. Spielmechaniken beeinflussen die Spielweise des Videospielers. So gibt es Spielmechaniken welche dem Spieler die Möglichkeit geben Kämpfe durch schleichen zu vermeiden. Shooter mit dieser Spielmechanik werden als Stealth-Shooter bezeichnet. Dadurch lässt sich ein Videospiel des Genre Shooter in ein weiteres Subgenre einteilen. Im Gegensatz zum Stealth-Shooter steht der Action-Shooter, zu dem beispielsweise F.E.A.R (2005) gehört.