\chapter{Zusammenfassung}
\label{chap:zusammenfassung}

In dieser Arbeit werden Game-AI Entscheidungssysteme hinsichtlich der Umsetzung und Funktionsweise untersucht. Zu den bekanntesten Entscheidungssystemen der Game-AI gehören die Finite State Machine (FSM) der Behavior Tree (BT) und der Goal Oriented Action Planner (GOAP). Trotz erfolgreicher Spiele und Forderungen neuer Frameworks, die GOAP umsetzen, ist dieses Entscheidungssystem in der Game-AI zunehmend in den Hintergrund gerückt. Somit setzt die Arbeit bei der Untersuchung der Entscheidungssysteme den Fokus auf GOAP.

Während FSM und BT als statische Ad-hoc-Behavioring-Methoden eine einfache Struktur aufweisen, ist GOAP als dynamisches Entscheidungssystem durch die Nutzung des A*-Suchalgorithmus deutlich komplexer. Besonders die Funktionsweise von GOAP wird näher betrachtet, wobei Suchalgorithmen wie der A*-Suchalgorithmus eine zentrale Rolle spielen.

Nach dem Lösungskonzept\ref{} setzt die Arbeit die Implementierung der drei Entscheidungssysteme in einem Videospiel-Szenario des FPS-Genre\ref{} in der Game-Engine Godot 4.3 um. Die Implementierung sieht vor aus den gewonnen Erfahrungen und weiteren Quellen die Entscheidungssysteme nach den folgenden Punkten zu vergleichen und abschließend zu bewerten: Erlernbarkeit, Umsetzung, Skalierbarkeit, Debugging, Performance und Speicherverbrauch. Bei der Implementierung des Lösungskonzept\ref{} wird insbesondere die Umsetzung von GOAP beschrieben.

Die Entscheidungssysteme haben in den verglichenen Punkten ihre schwächen und stärken. Die Wahl des Entscheidungssystems hängt von den Anforderungen des Projekts ab. Je nach Projekt können die einzelnen Vergleichs-Punkte unterschiedlich gewichtet werden. Für einfache NPC-Logiken eignet sich die FSM, während der BT für mittlere bis komplexe Verhaltensweisen besser geeignet ist. Für komplexe NPC-Verhaltensweisen bietet GOAP die beste Skalierbarkeit, erfordert jedoch aufgrund seiner komplexen Funktionsweise und der schwierigen Implementierung mehr Aufwand.

Die Arbeit stellt eine Implementierung von GOAP vor, die Entwicklern einen Einblick in die Umsetzung des Entscheidungssystems ermöglicht. Abschließend erfolgt ein Vergleich der drei Entscheidungssysteme, gefolgt von einer Bewertung.